文殊師利所說般若波羅蜜經序偈釋

整理者　曹淩

〔題解〕

《文殊師利所說般若波羅蜜經序偈釋》，中國人改編的佛教撰著。一卷。作者不詳。

《文殊師利所說般若波羅蜜經》，相當於玄奘所譯《大般若波羅蜜經》第七會。此經前後共有二譯：初譯為梁曼陀羅仙譯，兩卷，題作《文殊師利所說摩訶般若波羅蜜經》；二譯為梁僧伽婆羅譯，一卷，即本文獻所依據的版本。初譯時僧伽婆羅亦參與翻譯，據《續高僧傳》載，當時曼陀羅仙「未善梁言，故所出經文多隱質」，僧伽婆羅後更重譯。《文殊般若經》是大乘般若學的重要典籍，其思想主旨在於對「空」的闡發，在中國影響頗大。

本典籍在僧伽婆羅譯一卷本《文殊師利所說般若波羅蜜經》的基礎上，「略分為四十二章句，偈束長行」，即把原文分為四十二分，各加分名；並在每分的尾部撰寫偈頌，總結本分大意。

此一文獻歷代經錄都未著錄，也未為歷代大藏經所收，現知僅保存在敦煌遺書中，共有10號。情況如下：

伯4646號4，首尾全，首題「文殊師利所說般若波羅蜜經」，尾題「文殊師利所說般若波羅密經一卷」。

北敦5474號為該文獻序言，首全尾殘，首題「文殊師利所說般若波羅蜜經　序偈釋」。從字體、風格判斷，該號與北敦1316號、北敦219號、北敦4329號、北敦10994號原屬同卷，但現在文有缺失，不能直接綴接。

北敦1316號，首尾均殘；北敦219號，首尾均殘；北敦4329號，首尾均殘；北敦10994號殘片，首殘尾全，有尾題「文殊師利所說般若波羅蜜經」。此四號文書原屬同一寫卷，且可依次綴接。綴接後存文自第一分起，至尾題止。

北敦7915號，首尾均殘，所存文字自第三分後部分至第六分前部分；斯576號，首殘尾全，有尾題「文殊師利所說般若波羅蜜經」，所存文字自第六分後部分至結尾。此兩號文書原本亦屬同一寫卷，且可綴接。綴接後存文自第三分起，至尾題止。

北敦2610號，首尾均殘，由3張兌廢稿綴接而成，每紙均有行間加行。第一紙所存文字為第十二分後部至第十四分前部；第二紙從第十八分後部至第二十分前部；第三紙所存文字為第三十八分的一部分。

斯3155號，首尾均殘，所存文字從第四十分後部至第四十一分前部。

一卷本《文殊師利所說般若波羅蜜經》已為歷代大藏經所收，但諸藏所收經本文字頗有差異。大體可以分為兩個系統：第一個系統以日本宮內寮本、宋《思溪藏》本、元《普寧藏》本、明《嘉興藏》本為代表；第二個系統以《大正藏》本為代表。敦煌遺書本屬於第一個系統。從現有文本分析，一卷本《文殊師利所說般若波羅蜜經》的正確文本應為第一系統。但其後《開寶藏》本一卷本中的二大段文字被二卷本的相應文字取代，由此形成第二個系統，亦即由《高麗藏》、《趙城藏》繼承的系統，而《大正藏》本即以《高麗藏》為底本。此外，敦煌本與《大正藏》本行文尚有若干歧文，有些歧文可補正《大正藏》本的訛誤。

為了說明兩個不同系統文本的區別，特將《大正藏》本亦作為校本。關於兩個不同系統文本的具體差別，擬另文論述。

整理本底校本情況如下：

底本：伯4646號4。
校本：

甲本，北敦5474號、北敦1316號＋北敦219號＋北敦4329號＋北敦10994號。
乙本，北敦7915號＋斯576號。
丙本，北敦2610號。
丁本，斯3155號。
戊大本，《大正藏》本。

由於《大正藏》諸所用諸底、校本互相之間有較大差異，而與敦煌本有相發明之處，故《大正藏》所用諸底、校本文字有歧異時，一律出校，此時按照《大正藏》校記說明所依據之諸本，詳情如下：

戊宋本，指《大正藏》所用校本宋《思溪藏》本。

戊元本，指《大正藏》所用校本元《普寧藏》本。

戊明本，指《大正藏》所用校本明《嘉興藏》本。

戊宮本，指《大正藏》所用校本日本宮內寮本。

底、校本各號起訖，隨文說明。《大正藏》及其所用校本起訖不註。

〔錄文〕

文殊師利所說般若波羅蜜經

序偈釋

般若經者，是一切如來智慧之巨海也。甚深難測，實不可思議，無相、無名、無為、無作。然以道含萬有，德被參羅；法御四生，化兼識物。為諸佛之母，菩薩所師，愚闇者明燈，疾苦者良藥。所以梵音不譯者，斯為句義包含名談大理。因言般若，果謂涅槃；法界圓輪，真如總一。五乘十地，味吐其中；四德三身，義合於此。

夫般若者，以虛空為門，以無住為根，以寂滅為道，以常住為真。蕩蕩乎非有無之涯，空空乎非心境之際。故八部文海，浩博辞流，幻影須臾，孰能攬悉。

蓋此經者，所謂妙德如來會通說也。而以窮研至理，開廓玄門；觀察道機，履尋真跡。而以光明灌頂，表智日無言；又以妙說驚神，示慧舟有用。或互為賓主，假設淺深；或問答決疑，權施進退。巧申妙義，善出奇文，語省理弘，令學人易會。

其有兩卷，久行此國，慮舛錯加添，此獨卷近傳。文辭秘要，於諸八部，義最幽玄，句切理深，難可量擬。略分為四十二章句，偈束長行，約釋經文，以開重夢。

昔文殊大士說此經時，如來有五種靈奇，印明實相：一者、佛於中夜放大光明，五色十重，召諸大眾；二者、肉髻舒光，灌文殊頂，還從頂出，普遍十方；三者、如來威神之力，六種震地，四眾天人，咸得淨果；四者、如來微笑放光，大千普照，動地搖神，印持般若；五者、如來而以殊勝方便，譬喻校量，功德無盡。故知此經最勝，難解難聞，自非宿殖善根，頗能生信。唯有諸佛、菩薩及漏盡比丘，彼上三人，得聞無畏。

時有天香花寶，雨散空中，帝釋護持，阿難頂受，大眾歡喜，菩薩奉行，其後所聞，普同先會。

文殊師利所說般若波羅蜜經

大乘宗序分第一

如是我聞一時。佛在舍衛國祇樹給孤獨園，與大比丘眾一萬人俱，及諸菩薩摩訶薩十萬人俱。皆悉住於不退轉地，久已供養無量諸佛，於諸佛所深種善根，成就眾生淨佛國土，得陀羅尼，獲樂說辯，成就智慧，具足功德。以自在神通遊諸佛世界，放無量光明，說無盡妙法，教諸菩薩入一相門，得無所畏。善降眾魔，教化度脫外道邪見。若有眾生樂聲聞者說聲聞乘，樂緣覺者說緣覺乘，樂世間者說世間乘。以布施、持戒、忍辱、精進、禪定、智慧攝諸眾生。未度者度，未脫者脫，未安者安，未泥洹者令得泥洹。究竟菩薩所行，善入諸佛法藏。如是種種功德，皆悉具足。

菩薩大乘心，　皆住不退地，

供養於諸佛，　教化彼群生。

福慧力莊嚴，　現身修淨土，

導引諸菩薩，　同入一相門。

自在神通力，　化跡應無窮，

三乘濟道機，　具六波羅蜜。

世間出世間，　皆悉分別知，

善入諸佛藏，　功德海無邊。

菩薩應名分第二

其名曰文殊師利法王子菩薩、彌勒菩薩、普光明菩薩、不捨勇猛菩薩、藥王菩薩、寶華菩薩、寶印菩薩、月光菩薩、日淨菩薩、大力菩薩、得勤精進力菩薩、幢相菩薩、自在王菩薩，如是等菩薩摩訶薩十萬人俱，並餘天龍鬼神等一切大眾，皆悉來集。

法本無有名，　化跡假施號，

應彼眾生故，　方便現隨宜。

文殊文字殊，　印同一寶印，

猶如自在王，　教令隨方國。

如來放光分第三

爾時，世尊於中夜時放大光明，青、黃、赤、白、雜頗梨色，普照十方無量世界。一切眾生觸此光者，皆從臥起，見此光明，皆得法喜。咸生疑惑：「此光何來，普遍世界？令諸眾生，得安隱樂。」

作是念已，於一一光復出大光明，照耀殊特，勝於前光，如是展轉，乃至十重。一切菩薩及諸比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷、天、龍、夜叉、乹闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等，咸皆踊躍，得未曾有。各各思念：「必是如來放此光明，我等應當疾至佛所，禮拜親近，恭敬如來。」

佛於中夜時，　放大召慈光，

五色加十重，　明耀甚奇特。

普遍無量眾，　被觸諸群生，

八部及四眾，　咸遇光歡喜。

大眾雲集分第四

是時，文殊師利及諸菩薩摩訶薩眾遇此光者，歡喜踊躍，充遍身心，各從住處到祇洹門。

爾時，舍利弗、大目揵連、富樓那彌多羅尼子、摩訶迦葉、摩訶迦旃延、摩訶拘絺羅，皆從住處到祇洹門。帝釋、四天王，上至阿迦膩吒天，亦覩光明，歎未曾有。與其眷屬賫妙天華、天香、天樂、天寶衣，一切皆悉到祇洹門。其餘比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷、天龍八部，遇光歡喜，皆來到門。

彼時一切眾，　菩薩及聲聞，

帝釋四天王，　有頂諸眷屬。

各賫其供養，　來至祇洹門，

四眾及天龍，　一切皆雲集。

佛問來意分第五

爾時，世尊一切種智知諸大眾悉已在門，從住處起，出至門外，自鋪法座，結跏趺坐，告舍利弗：「汝今晨朝來門外乎？」舍利弗白佛言：「世尊，文殊師利等菩薩摩訶薩皆悉先至。」爾時，世尊告文殊師利：「汝於晨朝先至門乎？」文殊師利白佛言：「如是，世尊。我於中夜見大光明，十重照曜，得未曾有。心懷歡喜，踊躍無量。故來禮拜，親近如來，並欲願聞甘露妙法。」

佛以真淨智，　圓照境分明，

知諸大眾來，　即從禪住出。

因告舍利弗，　次復命文殊，

皆云中夜光，　蒙照故來此。

文殊實見分第六

爾時，世尊告文殊師利：「汝今真實見如來乎？」文殊師利白佛言：「世尊，如來法身本不可見，我為眾生，故來見佛。佛法身者，不可思議，無相無形，無來無去，非有非無、非見非不見。如如實際，不來不去，非有非無，非處非非處，非一非二，非淨非垢，不生不滅。我見如來，亦復如是。」

佛告文殊師利：「汝今如是見如來乎？」文殊師利白佛言：「世尊，我實無見，亦無見相。」

諸佛深境界，　非彼識能知，

如來問文殊，　汝今何所見。

文殊法王子，　久已了真由，

敢對如來前，　決定獅子吼。

說法身微妙，　實不可思議，

非彼有無形，　亦非生滅見。

能觀及所觀，　心境非一異，

為化眾生故，　假說如是言。

乃至真實見，　中亦無所依，

寂滅體如如，　故言無見相。

身子決疑分第七

爾時，舍利弗白文殊師利言：「我今不解汝之所說，云何如是見於如來？」文殊師利答舍利弗：「大德舍利弗，我不如是見於如來。」舍利弗白文殊師利：「如汝所說，轉不可解。」文殊師利答舍利弗：「不可解者即般若波羅蜜。般若波羅蜜，非是可解，非不可解。」

舍利弗白文殊師利：「汝於眾生起慈悲心不？汝為眾生行六波羅蜜不？復為眾生入涅槃不？」文殊師利答舍利弗：「如汝所說，我為眾生起慈悲心，行六波羅蜜，入於涅槃。而為眾生實不可得，無相無形，不增不減。舍利弗，汝常作是念，一一世界有恒河沙等諸佛，住世恒河沙劫，說一一法，教化度脫恒河沙眾生，一一眾生皆得滅度。汝有如是念不？」舍利弗言：「文殊師利，我常作是念。」文殊師利答舍利弗：「如虛空無數，眾生亦無數。虛空不可度，眾生亦不可度。何以故？一切眾生與虛空等故。云何諸佛教化眾生？」

舍利弗白文殊師利：「若一切眾生與虛空等，汝何故為眾生說法令得菩提？」文殊師利答：「舍利弗，菩提者實不可得，我當說何法使眾生得乎？何以故？舍利弗，菩提與眾生，不一、不二、無異、無為、無名、無相、實無所有。」

文殊說法身，　真實非無有，

身子復生疑，　於義未能了。

云何無所見，　名曰見如來，

文殊泯亦談，　般若無能解。

非但佛體空，　眾生不可得，

法界無增減，　猶如彼太虛。

離數及無數，　非彼劫恆沙，

生滅至涅槃，　妄有非真實。

菩提與眾生，　究竟非一異，

名相不可得，　理實無所存。

光明灌頂分第八

爾時，世尊出大人相，肉髻光明殊特希有，不可稱說。入文殊師利菩薩摩訶薩頂，還從頂出，普照大眾。照大眾已，乃遍十方一切世界。

是時大眾觸此光明，身心快樂，得未曾有，皆從坐起，瞻仰世尊及文殊師利。咸作是念：「今日如來放此奇特微妙光明入文殊師利法王子頂，還從頂出，普照大眾。照大眾已，乃遍十方。非無因緣，必說妙法。我等但當勤修精進，樂如說行。」作是念已，各白佛言：「世尊，如來今日放此光明，非無因緣，必說妙法。我等渴仰，願樂欲聞。」如是白已，默然而住。

當說彼法已，　決斷身子疑，

放妙光，　入灌文殊頂。

其頂出，　普照諸大眾，

遍十方，　一切皆安樂。

付囑法王子，　非無大因緣，

時眾渴仰思，　必當說妙法。

斯皆共議審，　發意更專精，

一心願樂聞，　虛沖默然住。

神力加說分第九

爾時，文殊師利白佛言：「世尊，如來放光，加我神力。此光希有，非色、非相、不去、不來、不動、不轉、非見、非聞、非覺、非知。一切眾生無所覩見，無喜無畏，無所分別。我當承佛聖旨，說此光明，令諸眾生入無相慧。」

如來大慈悲，　灌頂加神力，

文殊以巧智，　善說寂滅光。

非色相去來，　無能見分別，

普欲令眾生，　同入無相慧。

光智不二分第十

爾時，佛告文殊師利：「善哉！善哉！汝善快說，吾助汝喜。」

文殊師利菩薩白佛言：「世尊，此光明者是般若波羅蜜；般若波羅蜜者是如來；如來者是一切眾生。世尊，我如是修般若波羅蜜。」

般若即光明，　光明即般若，

光智佛眾生，　本來同一義。

如是甚深法，　非妄識能知，

文殊對佛前，　敢作如實說。

法界平等分第十一

爾時，佛告文殊師利言：「善男子，汝今說深般若波羅蜜。我今問汝，若有人問汝：『有幾眾生界？』汝云何答？」文殊師利白佛言：「世尊，若人作如是問，我當答言：『眾生界數如如來界。』」佛告文殊師利：「若人問汝：『眾生界廣狹云何？』汝云何答？」「世尊，若如是問，我當答言：『如佛界廣狹。』」「文殊師利，若復問汝：『一切眾生繫在何界？』當云何答？」「世尊，我當答言：『如如來繫，眾生亦爾。』」「文殊師利，若復問汝：『眾生界住在何處』，當云何答？」「世尊，我當答言：『住涅槃界。』」

平等真法性，　凡佛體無殊，

數量及廣狹，　邊際不可得。

無根無所繫，　一一等虛空，

如來與眾生，　同住涅槃界。

無修無學分第十二

佛告文殊師利：「汝如是修般若波羅蜜，般若波羅蜜有住處不？」文殊師利白佛言：「世尊，般若波羅蜜無有住處。」佛告文殊師利：「若般若波羅蜜無住處者，汝云何修？汝云何學？」文殊師利白佛言：「世尊，若般若波羅蜜有住處者，我無所修，我無所學。」

般若真實智，　離妄非識心，

有住即非修，　真修即無住。

不增不減分第十三

佛告文殊師利：「汝修學般若時有善根增減不？」文殊師利白佛言：「世尊，無有善根可增減。若有增減則非修般若波羅蜜。世尊，不為法增，不為法減，是修般若波羅蜜。不斷凡夫法，不取如來法，是修般若波羅蜜。何以故？世尊，般若波羅蜜，不為得法故修，不為修法故修，不為不修法故修。世尊，無得無捨是修般若波羅蜜。何以故？不為生死過患，不為涅槃功德故。若如是修，是修般若波羅蜜，不取不受，不捨不放，不增不減，不起不滅故。世尊，若善男子、善女人作是思惟：此法上、此法中、此法下，非修般若波羅蜜。何以故？世尊，無上、中、下法故。世尊，我如是修般若波羅蜜。」

於彼實相中，　善根無增減，

不斷凡所有，　非取聖殊別。

無得無所修，　本來常寂滅，

生死與涅槃，　於中無取捨。

乃至微細法，　離覺不思惟，

三乘及佛乘，　無有上中下。

一切法空分第十四

佛告文殊師利：「一切佛法非增上耶？」文殊師利白佛言：「世尊，佛法、菩薩法、聲聞法、緣覺法，乃至凡夫法，皆不可得。何以故？畢竟空故。畢竟空中無佛法、凡夫法。佛法、凡夫法中無畢竟空。何以故？空不可得故。」

佛告文殊師利：「佛法無上不？」文殊師利白佛言：「世尊，無有一法如微塵許名為無上。何以故？檀波羅蜜檀波羅蜜空，乃至般若波羅蜜般若波羅蜜空；十力十力空；四無所畏、十八不共法乃至薩婆若薩婆若空。空中無無上，無上中無空，空、不空畢竟不可得故。世尊，不可思議法是般若波羅蜜。」佛告文殊師利：「汝不思惟佛法耶？」文殊師利白佛言：「世尊，我若思惟佛法，我則見佛法無上。何以故？無生死故。世尊，五陰、十二入、十八界，畢竟不可得，一切佛法亦畢竟不可得，不可得中無可得故。世尊，般若波羅蜜中，凡夫乃至佛，無法無非法，我當思惟何等法乎？」佛言：「善男子，若無思惟，汝不應說此凡夫法、此緣覺法，乃至不應說此是佛法。何以故？不可得故。」「世尊，我實不說凡夫法，乃至佛法。何以故？不修般若波羅蜜故。」佛言：「善男子，汝亦不應作如是意，此欲界、此色界、此無色界。何以故？不可得故。」「世尊，欲界、欲界性空，乃至無色界、無色界性空，空中無說，我亦無說。世尊，修般若波羅蜜，不見上，不見不上。何以故？世尊，修般若波羅蜜，不取佛法，不捨凡夫法。何以故？畢竟空中無取捨故。」

佛法非增上，　彼空無對處，

三乘不可得，　平等義無差。

六度性皆空，　佛德亦如是，

乃至一切智，　究竟無有崖。

不可思議法，　是名真般若，

離彼而思惟，　法本無生滅。

五陰十二入，　三六界常空，

妙覺與佛乘，　斯皆不可得。

若心行處滅，　真實無所修，

三界內外空，　於中無取捨。

佛讚如說分第十五

爾時，佛告文殊師利：「善哉！善哉！文殊師利，汝能如是說般若波羅蜜，此是菩薩摩訶薩印。文殊師利，若善男子、善女人，非於千佛所，深種善根，得聞此法；乃於無量無邊佛所，深種善根，乃得聞此深般若波羅蜜；不生怖畏。」

佛讚法王子，　善說如實印，

有聞無慮者，　宿善乃能知。

了無所得分第十六

文殊師利白佛言：「世尊，我當承佛威神，更說甚深般若波羅蜜。」佛告文殊師利：「善哉！善哉！恣聽汝說。」

文殊師利白佛言：「世尊，若不得法生，是修般若波羅蜜。何以故？諸法無性故。若不得法住，是修般若波羅蜜。何以故？諸法如實故。若不得法滅，是修般若波羅蜜。何以故？諸法寂滅故。世尊，若不得色，是修般若波羅蜜，乃至不得識，是修般若波羅蜜。何以故？一切諸法如幻如炎故。世尊，若不得眼，是修般若波羅蜜，乃至不得意，是修般若波羅蜜。若不得色乃至不得法；若不得眼界、色界、眼識界，乃至不得意界、法界、意識界，是修般若波羅蜜。若不得欲界，是修般若波羅蜜，乃至無色界亦如是。世尊，若不得檀波羅蜜是修般若波羅蜜，乃至不得般若波羅蜜是修般若波羅蜜。若不得佛十力、四無所畏，是修般若波羅蜜，乃至不得十八不共法是修般若波羅蜜。何以故？內空故，乃至無法有法空故。世尊，若得生、住、滅，非修般若波羅蜜；若得五陰、十二入、十八界，非修般若波羅蜜；若得佛，若得欲界、色界、無色界，非修般若波羅蜜；若得檀波羅蜜，乃至般若波羅蜜，若得佛十力，乃至十八不共法，非修般若波羅蜜。何以故？以有得故。世尊，若善男子、善女人，聞此深般若波羅蜜，不驚、不疑、不怖、不退，當知是人久於先佛深種善根。」

甚深微妙法，　實非生住滅，

色心如幻炎，　十八界虛空。

六度至佛能，　真實不可得，

無法及有法，　內外亦皆然。

若得即非真，　遠離如實印，

若智無所得，　與般若相應。

有人聞此法，　決定不驚疑，

必於無量佛，　宿種諸善根。

體離諸見分第十七

文殊師利復白佛言：「世尊，若不見垢法，不見淨法；不見生死果，不見涅槃果；不見佛，不見菩薩，不見緣覺，不見聲聞，不見凡夫，是修般若波羅蜜。何以故？一切諸法無垢、無淨，乃至無凡夫故。若見垢、淨，乃至見凡夫，非修般若波羅蜜。世尊，若見垢法差別，若見淨法差別，乃至若見佛差別、凡夫差別，非修般若波羅蜜。何以故？般若波羅蜜無差別故。」

般若體真空，　空中無所見，

垢淨不可得，　生死涅槃如。

三乘及凡夫，　究竟無差別，

明了真淨智，　一切見不生。

如幻化人分第十八

佛告文殊師利：「善哉！善哉！是真修行般若波羅蜜。文殊師利，汝云何供養佛？」文殊師利白佛言：「世尊，若幻化人心數滅，我則供養佛。」佛告文殊師利：「汝不住佛法耶？」文殊師利白佛言：「世尊，佛無法可住，我當云何住於佛法？」佛告文殊師利：「若無佛法可住，誰有佛法？」文殊師利白佛言：「世尊，無有有佛法者。」

幻人體無實，　心數亦如是，

文殊與世尊，　師弟無有異。

以佛無所住，　文殊亦無住，

以無所住故，　無有有法人。

法無名字分第十九

佛告文殊師利：「汝今已到無所著乎？」文殊師利白佛言：「世尊，無著則無到，云何世尊問我『汝今已到無著』乎？」佛告文殊師利：「汝住菩提不？」文殊師利白佛言：「世尊，佛尚不住菩提，何況我當住菩提乎？」佛告文殊師利：「汝何所依，作如是說？」文殊師利白佛言：「世尊，我無所依，作如是說。」佛告文殊師利：「汝若無依，為何所說？」文殊師利白佛言：「世尊，我無所說。何以故？諸法無名字故。」

文殊種種說，　屬在無所著，

至到及菩提，　斯皆不可住。

若人隨語轉，　即失理真實，

心空無所依，　知法離名字。

眾問信成分第二十

爾時，長老舍利弗白佛言：「世尊，若菩薩摩訶薩聞此深般若波羅蜜，不驚疑怖畏，必當得近阿耨多羅三藐三菩提不？」

爾時，彌勒菩薩摩訶薩白佛言：「世尊，若諸菩薩摩訶薩聞此深般若波羅蜜，不驚疑怖畏，得近阿耨多羅三藐三菩提不？」

爾時，有天女名曰無緣白佛言：「世尊，若有善男子、善女人，聞此深般若波羅蜜，不驚疑怖畏，當得聲聞法、緣覺法、菩薩法、佛法不？」

真實般若義，　無我亦無行，

大眾咸請疑，　聞思何所益？

佛答得道分第二十一

爾時，佛告舍利弗：「如是！如是！舍利弗，若菩薩摩訶薩聞此深般若波羅蜜，不驚疑怖畏，必定當得阿耨多羅三藐三菩提。是善男子、善女人當為大施主、第一施主、勝施主、無等施主，當具足戒、忍辱、精進、禪定、智慧。當具諸功德，成就相好，自不怖畏，令人不怖畏，究竟般若波羅蜜。以不可得、無相、無為，成就第一真實不可思議法故。」

其有大菩薩，　會聞如是經，

決定不生疑，　必成無上道。

彼善男女等，　當為大施主，

第一勝無比，　具足六波羅。

功德力莊嚴，　相好皆成就，

自他無怖畏，　究竟度眾生。

以無所得心，　通達第一義，

能超於彼岸，　了解不思議。

真實不求分第二十二

佛告文殊師利：「汝何所見，何所樂，求阿耨多羅三藐三菩提？」文殊師利白佛言：「世尊，我無見無樂，故求阿耨多羅三藐三菩提。」佛告文殊師利：「若無見無樂，亦應無求。」文殊師利白佛言：「世尊，我實無求。何以故？若有求者，是凡夫相。」佛告文殊師利：「汝今真實不求阿耨多羅三藐三菩提耶？」文殊師利白佛言：「世尊，我真實不求阿耨多羅三藐三菩提。何以故？求菩提者是凡夫相。」佛告文殊師利：「汝為定求，為定不求？」文殊師利白佛言：「世尊，若言定求，定不求，定求不求，定非求非不求，是凡夫相。何以故？菩提無住處故。」

第一義空中，　無見無所樂，

以無見樂故，　寂滅歸正真。

菩提無住處，　非彼四心求，

若生求不求，　即是凡夫相。

無見無證分第二十三

佛告文殊師利：「善哉！善哉！文殊師利。汝能如是說般若波羅蜜，汝先已於無量佛所深種善根，久修梵行。諸菩薩摩訶薩樂深法者，應當如汝所說學，如汝所說行。」文殊師利白佛言：「世尊，我不於無量佛所深種善根，不久修梵行。何以故？我若種善根，則一切眾生亦種善根；我若修梵行，則一切眾生亦修梵行。何以故？一切眾生即梵行相。」佛告文殊師利：「汝何見何證，說如是語？」文殊師利白佛言：「世尊，我不見凡夫，不見學，不見無學，不見非學非無學，不見故不證。」

佛歎法王子，　善說甚深義，

已於無量佛，　淨修真梵行。

勸請菩薩等，　當依此法學，

文殊以實觀，　泯跡通玄說。

以彼一相門，　混同於眾生，

若我種善根，　一切亦如是。

所以作斯說，　平等界因緣，

無別見證知，　本際常無二。

非語相應分第二十四

爾時，舍利弗白文殊師利：「汝見佛不？」文殊師利答舍利弗：「我尚不見聲聞人，何況當見佛？舍利弗，以不見諸法故，謂為菩薩。」舍利弗白文殊師利：「汝今決定不見諸法耶？」文殊師利答舍利弗：「大德比丘，汝止，不須復說。」舍利弗白文殊師利言：「謂為佛者，是誰語言？」文殊師利答舍利弗：「佛、非佛不可得，無有言者，無有說者。舍利弗，菩提者，不可以言說，何況有佛可言可說。復次，大德舍利弗，汝說佛者，誰有此語言？此語言不合、不散、不生、不滅、不來、不去，無有一法可與相應，無字、無句。大德舍利弗，欲見佛者當如是學。」

一切法假名，　畢竟無所有，

佛凡不可得，　亦無有語言。

言亦不生滅，　無語法相應，

非字非句聲，　理當如是學。

離覺所學分第二十五

爾時，舍利弗白佛言：「世尊，此文殊師利所說，新發意菩薩所不能解。」文殊師利白舍利弗：「如是！如是！大德舍利弗，菩提非可解，新發意者云何當解？」舍利弗白文殊師利：「諸佛如來不覺法界耶？」文殊師利答舍利弗：「諸佛不可得，云何有佛，而覺法界？舍利弗，法界不可得，云何當有法界為諸佛所覺？舍利弗，法界者即是菩提，菩提者即是法界。何以故？諸法無界故。大德舍利弗，法界、佛境界無有差別。無差別者，即是無作；無作者，即是無為；無為者，即是無說；無說者，即是無所有。」舍利弗白文殊師利言：「一切法界及佛境界悉無所有耶？」文殊師利答舍利弗：「無有，無不有。何以故？有及不有，一切無相，無一無二故。」

般若離成心，　無能解所解，

諸佛不可得，　亦非境覺知。

法界即菩提，　佛境無差別，

非作非所作，　寂滅性無為。

般若體空分第二十六

舍利弗白文殊師利言：「如是學者當得菩提耶？」文殊師利答舍利弗：「如是學，無所學。不生善道，不墮惡趣，不得菩提，不入泥洹。何以故？大德舍利弗，般若波羅蜜畢竟空故。畢竟空中無一、無二、無三、無四，無有去來，不可思議。大德舍利弗，若言我得菩提，是增上慢說。何以故？無得謂得故。如是增上慢人，不堪受人信施。有信人不應供養。」舍利弗白文殊師利：「汝何所依，作如是說？」文殊師利答舍利弗：「我無所依，作如是說。何以故？般若波羅蜜與諸法等故。諸法無所依，以平等故。」

舍利弗言：「文殊師利，汝不以智慧除斷煩惱耶？」文殊師利答舍利弗：「汝是漏盡阿羅漢不？」舍利弗言：「不也。」文殊師利言：「我亦不以智慧除斷煩惱。」舍利弗言：「汝何所依作如是說，不怖不畏？」文殊師利言：「我尚不可得，當有何我而生怖畏？」舍利弗言：「善哉！文殊師利，快入甚深般若波羅蜜。」

如是學無學，　一切不希望，

於中能了知，　趣至不生墮。

菩提無入得，　般若體常空，

一異及去來，　空中本無際。

若人有所得，　即為增上慢，

彼諸信施人，　不應隨供養。

若能無依作，　通達性平等，

煩惱與菩提，　智斷法無二。

真空本自空，　彼我無無我，

境智不生心，　於中何所畏。

無性無得分第二十七

爾時，世尊告文殊師利言：「善男子，有菩薩摩訶薩住菩提心，求無上菩提不？」文殊師利白佛言：「世尊，無菩薩住菩提心，求無上菩提。何以故？菩提心不可得，無上菩提亦不可得。五無間罪是菩提性，無有菩薩起無間罪心，求無間罪果，云何有菩薩住菩提心，求無上菩提？菩提者是一切諸法。何以故？色、非色不可得故，乃至識、非識亦不可得；眼、非眼不可得，乃至意、非意亦不可得；色、非色不可得，乃至法、非法亦不可得；眼界、非眼界不可得，乃至法界、非法界亦不可得；生、非生不可得，乃至老死、非老死亦不可得；檀波羅蜜、非檀波羅蜜不可得，乃至般若波羅蜜、非般若波羅蜜亦不可得；佛十力、非十力不可得，乃至十八不共法、非十八不共法亦不可得；菩提心、非菩提心，無上菩提、非無上菩提，皆不可得。不可得中，無可得，無不可得。是故，世尊，無菩薩住菩提心，求無上菩提者。」

真實菩提因，　無求無住得，

但諸大菩薩，　終無五逆心。

以此表證知，　至理無行相，

五陰十八界，　本際不可得。

法界非法界，　乃至生老死，

六度及佛能，　斯皆無所有。

一切諸道心，　無上非無上，

可得不可得，　本來無所住。

難信難解分第二十八

佛告文殊師利：「汝意謂如來是汝師不？」文殊師利白佛言：「我無有意謂佛是我師。何以故，世尊，我尚不可得，何況當有意謂佛是我師。」佛告文殊師利：「汝於我有疑不？」文殊師利白佛言：「世尊，我尚無決定，云何當有疑？何以故？先定後疑故。」佛告文殊師利：「汝不定言如來生耶。」文殊師利白佛言：「世尊，如來若生，法界亦應生。何以故？法界、如來，一相，無二相，二相不可得故。」「文殊師利，汝言恆沙諸佛入涅槃不？」文殊師利白佛言：「世尊，一切諸佛即涅槃相。涅槃相者，無入、無不入。」佛告文殊師利：「汝言諸佛如來有流轉不？」文殊師利白佛言：「世尊，不流轉尚不可得，何況流轉當可得？」佛告文殊師利：「唯如來前可說此語，或漏盡阿羅漢及不退菩薩前可說此語。若餘人聞此語，必不生信，當起驚疑。何以故？此甚深般若波羅蜜難信難解故。」

於實相觀中，　心境俱無際，

文殊何有意，　謂佛是我師。

以知如理故，　決定無疑慮，

諸佛不生入，　與彼法界同。

流轉不流轉，　一相俱無相，

不流尚不得，　何況當有流。

此說義甚深，　餘人難信解，

唯有佛菩薩，　及漏盡能知。

一相無相分第二十九

文殊師利白佛言：「世尊，復何等人能信此甚深般若波羅蜜？」佛告文殊師利：「一切凡夫能信此甚深般若波羅蜜。何以故？如來無心，一切凡夫亦無心故。」文殊師利白佛言：「世尊，何故作如是說法？新發意菩薩及阿羅漢咸皆有疑，願聞解說。」佛告文殊師利：「如、實相、法性，法住位中，有佛、有凡夫差別不？」文殊師利白佛言：「不也，世尊。」佛告文殊師利：「若無差別，何故生疑？」文殊師利白佛言：「世尊，無差別中有佛、有凡夫不？」佛言：「有。何以故？佛與凡夫，無二無差別，一相無相故。」

文殊問世尊，　誰能信是法，

佛答彼凡夫，　於中能起信。

以如來無心，　凡夫亦復然，

彼此無異故，　乃說如是言。

大眾咸有疑，　願佛為解說，

世尊如理答，　實相本無差。

法性法位中，　凡佛同無異，

混同於一相，　究竟無有別。

最勝福田分第三十

佛告文殊師利：「汝信如來於一切眾生中最勝不？」文殊師利白佛言：「世尊，我信如來於一切眾生中最勝。世尊，若我信如來於一切眾生中最勝，則如來成不最勝。」佛告文殊師利：「汝信如來成就一切不可思議法不？」文殊師利白佛言：「世尊，我信如來成就一切不可思議法。世尊，我若信如來成就一切不可思議法，如來則成可思議。」佛告文殊師利：「汝信一切聲聞是如來所教化不？」「世尊，我信一切聲聞是如來所教化。世尊，我若信一切聲聞是如來所教化，則法界成可教化。」佛告文殊師利：「汝信如來是無上福田不？」「世尊，我信如來是無上福田，世尊，我若信如來是無上福田，如來則非福田。」

佛告文殊師利：「汝依何法，作如是答我？」文殊師利白佛言：「世尊，我無所依，作如是答。世尊，無所依中，無勝，無不勝；無可思議，無不可思議；無教化，無不教化；無福田，無非福田。」

如來問意深，　文殊答微妙，

知佛無二心，　故明成最勝。

乃至不可思，　義如前句釋，

佛無所教化，　以彼法界空。

如來真福田，　實相亦無異，

於彼法性中，　究竟非差別。

文殊無所依，　具答世尊意，

勝田及化田，　寂滅離言說。

人天獲益分第三十一

爾時，以佛神力，大地六種震動。一萬六千比丘眾以無可取心得解脫。七百比丘尼眾，三千優婆塞眾，四萬優婆夷眾，遠塵離垢，得法眼淨。六億那由他諸天，遠塵離垢，得法眼淨。

問答義甚深，　微妙不可測，

以佛威神力，　六種震大地。

四眾聞見已，　皆遠塵離垢，

無量諸天人，　咸得法眼淨。

歡喜問緣分第三十二

是時，長老阿難即從座起，偏袒右肩，右膝著地，合掌白佛言：「世尊，何因緣，此地大動？」爾時，佛告阿難：「此處今說甚深般若波羅蜜故。往昔諸佛皆於此處說此甚深般若波羅蜜。以是因緣，故此大地六種震動。」

歡喜問因緣，　地動有何應，

如來正遍知，　前後皆明照。

為令說般若，　往昔亦同然，

地動及益人，　緣應故如此。

不思議定分第三十三

爾時，長老舍利弗白佛言：「世尊，此文殊師利所說不可思議。」爾時，世尊告文殊師利：「如是，文殊師利，如舍利弗所說：『此文殊師利所說不可思議。』」爾時，文殊師利白佛言：「世尊，若不可思議，則不可說；若可說，則可思議。不可思議者無所有，彼一切聲，亦不可思議。不可思議者無聲。」佛告文殊師利：「汝入不可思議定不？」文殊師利白佛言：「不也，世尊。若我入不可思議定者，我則成可思議。世尊，心無心，我云何當入不可思議定？復次，世尊，我初發菩薩意言：『我當入不可思議定』。世尊，我於今日無此意，當入不可思議定。世尊，如初學射先作是意，『我當射葉』；射葉成已，復作是念，『我當射皮』；射皮成已，復作是念，『我當射木』；射木成已，復作是念，『我當射鐵』；射鐵成矣，無復前意，隨其箭中，皆能徹過。我亦如是。昔初發意，求入不可思議定。何以故？此定不可思議故。」

爾時，舍利弗白佛言：「世尊，文殊師利未應得住。何以故？離此不可思議定，更有寂靜定，是其所應得故。」文殊師利白舍利弗：「汝云何知離此定更有寂靜定？大德舍利弗，若此不可思議定可得者，可離此定有寂靜定，若此不可思議定不可得者，彼寂靜定亦不可得。何以故？大德舍利弗，以此不可思議定不可得故，彼亦不可得。復次，大德舍利弗，無有眾生不得此定者，一切眾生皆得此定。何以故？一切諸心無心故，彼無心性即是此定。是故一切眾生皆得此定。」

文殊法王子，　所說不思議，

寂滅無名句，　乃至響聲空。

正智無流心，　不見入不入，

於是深三昧，　微細不思惟。

猶如學射人，　初中及後巧，

遂更無前意，　彼定亦復然。

身子又生疑，　汝今未可住，

離是不思議，　別有寂定故。

文殊復答言，　我無如是意，

二定俱不得，　云何捨取彼。

如是不思議，　一切皆同得，

以彼心非心，　即是深三昧。

是最勝義分第三十四

爾時，世尊歎文殊師利：「善哉！善哉！文殊師利，如汝所說，是最勝義。汝於久遠無量佛所深種善根能作是說。文殊師利，汝作是念：『我住般若波羅蜜，能說此言』不？」文殊師利白佛言：「不也，世尊，我無此念。世尊，若我有此念，『我住般若波羅蜜，能說此言』者，我則住可得法。世尊，我若住我相則有是念，是故我不作此念：『住般若波羅蜜，能說此言。』」

爾時，佛告文殊師利：「誰當信汝所說？」文殊師利白佛言：「世尊，若人不執生死及涅槃相，是人信我所說；又若人堅執有我，若人具三毒，此人能信。何以故？見及煩惱無可滅故。」爾時，世尊歎文殊師利：「善哉！善哉！汝能善說。」

時佛讚文殊，　能說最勝義，

久遠已深修，　歷事於諸佛。

汝今住何法，　巧說如是言，

文殊白世尊，　我實無心住。

諸法不可得，　法界本無人，

誰當信此言，　不執生滅者。

復有具三毒，　於中能信知，

以彼煩惱空，　性無可滅故。

譬喻誠信分第三十五

摩訶迦葉白佛言：「世尊，未來世中何等人能信此甚深般若波羅蜜，能樂信此甚深般若波羅蜜？」佛告摩訶迦葉：「即今日四眾，比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，於未來世，能信此深般若波羅蜜，聞說此般若波羅蜜，當知此法，當求此法。迦葉，譬如長者，或長者子，已失大寶珠，價值一萬兩金，大生憂惱。後還更得，生大歡喜，憂惱悉滅。如是，迦葉，比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，聞此最深般若波羅蜜經，與般若波羅蜜相應，聞已生喜，心得安樂，無復憂惱，亦復如是。當說此言：『我等今日得見如來，供養如來。所以者何？以得聞是甚深微妙般若波羅蜜故』。迦葉，譬如三十三天見波利質多羅樹初生皰時，作如是念，『此皰不久必當開敷。』如是，迦葉，比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，聞說此深般若波羅蜜，心生歡喜，亦復如是：『我於來世必得此法。』迦葉，此深般若波羅蜜，如來滅後，當住不滅，處處流行。迦葉，以佛力故，未來世中，若善男子、善女人，當得此深般若波羅蜜。迦葉，如摩尼珠師見摩尼寶，心生歡喜，不假思量，即知真偽。何以故？以慣見故。如是，迦葉，若人聞此般若波羅蜜相應法，聞已歡喜，生信樂心，當知此人先世已聞此般若波羅蜜，從久遠來已曾供養諸佛。」

迦葉白佛言：「世尊，是善男子、善女人，今聞此深般若波羅蜜，於未來世轉復信解？」佛告摩訶迦葉：「如是，如汝所說。」

甚深般若法，　妙義實難聞，

迦葉請佛疑，　未來何人信？

世尊諦觀察，　惟有彼四眾，

後於來世中，　當能信此法。

如人失寶珠，　未獲生憂惱，

後時遇然得，　必生大歡喜。

又如天樹花，　苞生開不久，

若彼聞此法，　信發定無疑。

當知般若法，　久住而不滅，

以佛神力故，　處處遍流行。

若人重得聞，　如獲珠歡喜，

聞已能信解，　與本智相應。

無行無相分第三十六

爾時，文殊師利白佛言：「世尊，此般若波羅蜜無行無相，說此法者亦無行無相，云何世尊說有行相？」佛告文殊師利：「善男子、善女人行相者，所謂信此法，受持此法。以無所得心故，行亦無所得，相亦無所得。文殊師利，若善男子、善女人樂此無所得，當聽此般若波羅蜜；若善男子、善女人欲得不退地，當聽此般若波羅蜜；若善男子、善女人欲信一切諸法與法界等，當聽此般若波羅蜜；若善男子、善女人欲知一切諸法，當聽此般若波羅蜜；若欲信此義，當聽此般若波羅蜜；若人樂不念一切諸法，當聽此般若波羅蜜。何以故？此般若波羅蜜不現一切諸法故。若善男子、善女人欲知一切法不穢不淨，當聽此般若波羅蜜；若善男子、善女人欲得無疑，當聽此般若波羅蜜；若善男子、善女人欲得慈悲遍覆一切眾生，不住眾生相，不與世間諍，當聽此般若波羅蜜。」

文殊又重宣，　般若無行相，

未來善男女，　於理若為通。

佛更重明言，　若人信此法，

以無所得心，　行相亦如是。

又勸人受持，　必得不退地，

虛空法界等，　妙達不思議。

般若諸法王，　能蓋彼餘義，

慈悲廣遍覆，　超出世間乘。

般若相應分第三十七

爾時，文殊師利白佛言：「世尊，般若波羅蜜無我、無我所、無起、無滅、無因、無果、無可執持，云何聽受，而得功德？」佛告文殊師利：「般若波羅蜜無作，無滅，非凡夫法，非聖人法，非生死法，非離生死法，非涅槃法，非離涅槃法，無得，無失，非可思議，非不可思議。善男子、善女人，如是聽受，則與般若波羅蜜相應，是為功德，亦無功德。」

般若無我所，　非起滅因果，

亦無可執持，　云何受功德。

佛言無作相，　非凡聖所行，

究竟不思議，　乃與真如合。

勸修成益分第三十八

「復次，文殊師利，若菩薩摩訶薩欲學菩薩定，欲知一切諸佛名，欲見一切諸佛世界，欲聽一切諸佛法，欲行諸佛法，當學此般若波羅蜜。」

爾時，文殊師利白佛言：「世尊，何故名般若波羅蜜？」佛告文殊師利：「般若波羅蜜者，無量、無邊、無方、無處、無去、無來、無作、無為，即是一切法界，故名般若波羅蜜。文殊師利，此般若波羅蜜是菩薩摩訶薩行處，菩薩於此處行，故名行處。何以故？以無處故。即是一切諸佛之母，一切諸佛所從生故。何以故？無生故。是故，文殊師利，若善男子、善女人欲行菩薩行，具足諸波羅蜜，當修此般若波羅蜜；若欲得坐道場，成阿耨多羅三藐三菩提，當修此般若波羅蜜；若欲以大慈大悲遍覆一切眾生，當修此般若波羅蜜；若欲起一切定方便，當修此般若波羅蜜；若欲得一切三摩跋提，當修此般若波羅蜜。何以故？諸三摩跋提無所為故。一切諸法，無出離，無出離處，若人欲隨逐此語，當修此般若波羅蜜；一切諸法如實不可得，若欲樂如是知，當修此般若波羅蜜；一切眾生為無上菩提故修菩提道，而實無眾生，亦無菩提，若人欲信樂此法，當學此般若波羅蜜。何以故？一切法如實與菩提等。如非眾生行，不捨自性，眾生無所有故。彼眾生行是非行，彼非行是菩提，彼菩提是法界。若欲不著此法，當修此般若波羅蜜。文殊師利，若比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，若受持般若波羅蜜一四句偈，為他人說，我說此人得不墮法，何況如實修行？當知彼善男子、善女人住佛境界。若善男子、善女人聞此深般若波羅蜜，不生怖畏，當知是人受佛法印。此法印者，是佛所造，是佛所貴。何以故？法印無著法故。若善男子、善女人為此印所印，當知是人隨菩薩乘，決定不退不墮聲聞、辟支佛地。」

欲學深三昧，　了知諸佛名，

觀見及聞思，　當修此真智。

般若無邊量，　非方所去來，

體無作無為，　即本真法界。

是菩薩行處，　諸佛依所生，

具有六波羅，　得成無上道。

慈悲普覆護，　遍益諸群生，

定慧及神通，　內外皆成就。

諸法無出離，　通人當證知，

如實性真空，　亦無道非道。

一切法皆如，　性與菩提等，

眾生非眾生，　於法無所著。

彼諸四眾等，　受持為他說，

乃至一四句，　當得不墮法。

少義已如此，　何況如實修，

當知彼學人，　住佛深境界。

若聞不怖畏，　必為如來印，

印已無所著，　不墮二乘位。

天帝守護分第三十九

爾時，釋提桓因及諸天子從三十三天雨細末栴檀及細末金屑，又散鬱波羅華、鉢頭摩華、拘物頭華、分陁利華及曼陀羅華，以供養般若波羅蜜。供養已作如是言：「我已供養無上、無著最第一法，願我來世更聞此深般若波羅蜜。若人為此深般若波羅蜜印之所印，願其來世復得聽受，究竟成就薩婆若智。」爾時，釋提桓因白佛言：「世尊，若善男子、善女人得聞此深般若波羅蜜，一經於耳，我為增長佛法故，守護彼人面百由旬，不令非人得其便也。是善男子、善女人究竟當得阿耨多羅三藐三菩提，我當日日往到其所而設供養。」爾時，佛告釋提桓因：「如是，如是。憍尸迦，當知彼善男子、善女人具足佛法，必定得至阿耨多羅三藐三菩提。」

佛說此語已，　四眾咸歡喜，

帝釋及諸天，　空中設供養。

雨細末栴檀，　金屑及諸華，

願我於未來，　更聞如此法。

若有諸菩薩，　已蒙印所印，

我隨其聽受，　成就薩婆若。

中有善男子，　得聞如是經，

我衛護彼人，　面百無災媚。

又能究竟者，　決定趣菩提，

日日往其前，　施設諸供養。

佛讚天帝意，　如汝說如是，

當知彼學人，　必定成真道。

佛光證印分第四十

爾時，文殊師利白佛言：「唯願世尊以威神力持此般若波羅蜜久住於世，為欲饒益諸眾生故。」文殊師利說此語時，以佛神力，大地六種震動。爾時世尊，即便微笑，施大光明，遍滿三千大千世界。以威神力持此般若波羅蜜，令久住世。

爾時，文殊師利復白佛言：「世尊放此光明，是持此般若波羅蜜相？」佛告文殊師利：「如是！如是！文殊師利，我放此光明是持此般若波羅蜜相。文殊師利，汝今當知我已持此般若波羅蜜久住於世，若有人不輕毀此法，不說其過，當知是人已為般若波羅蜜印之所印。是故，文殊師利，我於久遠安住此印，若人已為此印，當知是人不為魔王之所得便。」

文殊法王子，　復請佛威加，

因說此語時，　神功震大地。

微笑施光明，　遍滿三千界，

以此力印持，　令法久住世。

文殊已了知，　如來光瑞相，

有人於未來，　能信不輕毀。

當知如是人，　般若之所印，

若魔及魔民，　不能得方便。

校量功德分第四十一

佛告帝釋：「汝當受持此經，廣宣流佈，使未來世諸善男子、善女人得此法印。」復告阿難：「汝亦受持讀頌廣為人說。」

時，天帝釋及長老阿難俱白佛言：「世尊，當何名此經？云何奉持？」佛言：「此經名為《文殊師利所說》，亦名《般若波羅蜜》，如是受持。善男子，若人於恆河沙劫以無價寶珠布施恆沙等眾生，眾生受已，悉發道心。是時，施主隨其所宜，示教利喜，令得須陁洹果至阿羅漢果，是人所得功德寧為多不？」阿難白佛言：「甚多，世尊。」佛言：「善男子，若人起一念心信此《般若波羅蜜經》，不誹謗者，比前功德，出過百倍、百千萬億倍，乃至算數譬喻所不能及。何況具足受持、讀誦、為人廣說？是人所得功德無量無邊，諸佛如來說不能盡。何以故？能生一切諸佛薩婆若故。若虛空有盡，此經功德盡；若法性有盡，此經功德盡。是故，善男子，汝等應勤行精進，守護此經。此經能滅生死一切怖畏，能摧天魔所立勝幢，能將菩薩到涅槃果，教示訓導，離於二乘。」

世尊囑帝釋，　及以阿難言，

汝等當受持，　未來廣流佈。

二人受佛語，　聞名及奉行，

如來又校量，　顯此經功德。

若人恆沙劫，　以無價寶珠，

佈施爾眾生，　復令發道意。

是時彼施主，　復化彼諸人，

並至阿羅漢，　彼所得功德。

其中有一人，　能信此經典，

一念不嫌疑，　功德過於彼。

乃至萬億倍，　算數不能知，

何況具受行，　廣為他人說。

是人獲大利，　功德實無邊，

一切諸如來，　稱說不能盡。

為故善男子，　應當精進修，

及守護此經，　能滅生死怖。

摧天魔外道，　建立最勝幢，

將諸菩薩眾，　至大涅槃果。

頂戴受持分第四十二

爾時，帝釋及以阿難俱白佛言：「世尊，如是！如是！誠如所言。我等當頂戴受持，廣宣流佈。唯願如來不以為慮。」如是三白佛言：「願不為慮，我等當頂戴受持。」

佛說此經竟，文殊師利等諸菩薩摩訶薩，舍利弗等諸比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷、天、龍、夜叉、乹闥婆、阿脩羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等一切大眾，聞佛所說，歡喜奉行。

帝釋及阿難，　一心聞頂受，

如佛所教勅，　宣佈在人天。

唯願大慈悲，　願不以為慮，

如是面三白，　不敢違佛旨。

文殊法王子，　及諸大菩薩，

四眾八部神，　一切皆隨命。

法名文殊說，　理號般若經，

問答義甚深，　大聖相知印。

其言辭省略，　文句事不煩，

中有理通人，　自當知最勝。

文殊師利所說般若波羅蜜經一卷

〔錄文完〕

（方廣錩修改審定）